---
title: Тестирование backend-части
date: 2021/3/18 16:00:00
categories:
    - Development
tags: 
    - testing
---

# Как тестируется RWMS

Тесты в RWMS реализуются для каждого слоя отдельно, в отдельном проекте:

- Domain.Tests
- Infrastructure.Tests
- Application.Tests

Для Presentation-слоя тесты не используются виду ненадобности. Слой представление добавляет REST API к системе, а API-тесты пишутся по другому принципу, чем объясняется в этой статье.

На данный момент используется подход AAA: [Arrange, Act, Assert](https://metanit.com/sharp/aspnet5/22.3.php).

## Тесты доменного слоя

Доменный слой - сосредоточение логики приложения. Поэтому данные тесты проверяют то, каким образом работает логика, без привязки её к конкретным внешним данным. Для этого слоя требуется сделать реализации интерфейсов `I<DomainName>Repository` в виде заглушек: методы должны отдавать заранее заготовленные данные.

Тесты доменного слоя не являются модульными тестами. В целом, в проекте не используются модульные тесты. Все тесты так или иначе проверяют некоторую функциональность: затрагивает эта функциональность один класс или несколько - не важно. 

## Тесты инфраструктурного слоя

Инфраструктурный слой несёт ответственность за:
- преобразование объектов доменного слоя в данные, пригодные для отправку в базу данных;
- преобразование данных из базы данных в объекты доменного слоя;
- реализацию `I<DomainName>Repository`-интерфейсов доступа к базе данных.

В связи с этим списком, тесты инфраструктурного слоя должны проверять только эти три аспекта. Если тест получается таким, что он проверяет некий функционал - подумайте над тем, чтобы перенести его в доменный слой или в слой приложения.

Данные тесты по определению являются интеграционными.

## Тесты слоя приложения

Слой приложения декларирует сценарии использования приложения. Поэтому тесты должны проверять только корректность исполнения каждого конкретного сценария или последовательности шагов сценария. То есть тест имеет право на этапе Act вызывать только методы сервисов. 

Если так получается, что тестовый сценарий невозможно написать только как последовательность вызовов методов сервисов, то это может быть сигналом к тому, что тестируемый сценарий необходимо реализовать как ещё один метод какого-либо сервиса, либо вообще не проверять данный сценарий за ненужностью его.

# Фреймворк тестирования

В качестве фреймворка для тестирования выбран xUnit. [Ссылка на документацию](https://xunit.net/docs/getting-started/netcore/cmdline#write-first-tests).

# Дополнительная информация

Паттерн AAA - не единственный с точки зрения архитектуры тестов. Альтернативным подходом является паттерн BDD (Behavior Driven Development), реализующийся для .NET в виде фреймворка [SpecFlow](https://specflow.org/). Этот подход заключается в следующих идеях:
- любой тест является тестовым сценарием;
- тестовый сценарий состоит из шагов трёх типов (аналогично AAA);
- шаги являются независимыми и переиспользуемыми, то есть один шаг может использоваться в нескольких сценариях;
- сценарий "собирается" из шагов;
- сценарий описывается на естественном языке.